{
    "question": "Apa sajakah yang dikerjakan para pekerja romusha",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "-Pembuatan jalan<br>-Pembuatan rel<br>-Pembuatan goa untuk gudang persenjataan<br>-dan gak tau lagi :)",
            "attachments": []
        },
        {
            "answer": "- membuat jalan<br>- membuat jembatan<br>- membuat barak-barak militer<br>- membuat perbentengan\u00a0",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "apa-pendapatmu-tentang-peran-laut-pada-saat-ini-bagi-negara-indon-267",
            "question": "apa pendapatmu tentang peran laut pada saat ini bagi negara indonesia? buatlah dalam bentuk esai sekitar 3-4 halaman!",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "peranan laut bagi negara indonesia ini adalah.\u00a0<br>- Sebagai mata pencaharian warga yang tinggal di pesisir pantai. Contohnya: Nelayan, petani rumput laut, Dan\u00a0Pencari kepiting bakau, Dll.<br>- Sebagai Sumber Pariwisata, sehingga menarik wisatawan lokal maupun manca negara untuk mengunjungi laut - laut yang ada di Indonesia. Contohnya:\u00a0Wisata bawah air ke raja ampat, WIsata bawah air ke Bunaken dan juga wisata taman nasionalnya,\u00a0Dan Wisata pantai Kuta untuk berjemur / surfing, Dll.\u00a0<br><span>- Sebagai penangkaran hewan\u00a0- hewan dan biota - biota laut lainnya. Contohnya: Seperti penagkaran rumput laut, penangkaran jenis - jenis Karang yang sudah langka, Dan penangkaran beberapa jenis spesies ikan / hewan - hewan laut lainnya.<br></span><span>-\u00a0Wawasan nusantara sebagai konsepsi ketahanan nasional RI<br></span><span>-\u00a0wawasan nusantara sebagai wawasan dlm pembangunan baik mencakup ekonomi, poltik sosial dll. <br>-\u00a0wawasan nusantara sebagai batas kewilayahan RI dgn negara yg berbatasan dgn laut tersebut. <br>-\u00a0wawasan nusantara sebagai wawasan pertahanan serta keamanan yg jg merupakan pandangan geopolitik bangsa dlm lingkup tanah air dan segenap kekuatan bangsa indonesia</span><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "1buatlah-denah-dan-peta-tentang-proses-kedatangan-islam-di-indon-191",
            "question": "1.buatlah denah dan peta tentang proses kedatangan Islam di Indonesia! 2.di lingkungan masyarakat di Indonesia terutama di pedesaan masih sering ada kegiatan kenduri atau selamatan untuk suatu kegiatan, peristiwa atau peringatan kejadian tertentu yang disertai dengan doa-doa secara Islam, sementara kalau dilihat asal usulnya di ajaran Islam tidak ada. mengapa dan bagaimana pendapat anda? \u00a0",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<br><br><span>Teori Gujarat,\u00a0Teori yang dipelopori oleh Snouck Hurgronje ini menyatakan bahwa agama Islam baru masuk ke Nusantara pada abad ke-13 Masehi yang dibawa oleh para pedagang dari Kambay (Gujarat), India.<br>Teori Persia, Teori ini dipelopori oleh P.A Husein Hidayat. Teori Persia ini menyatakan bahwa agama Islam dibawa oleh para pedagang dari Persia (sekarang Iran) karena adanya beberapa kesamaan antara kebudayaan masyarakat Islam Indonesia dengan Persia.b. karena pada awal masuknya ajaran islam ke indonesia melalui perpaduan budaya antara budaya lokal dan arab. menurut saya hal tersebut sebenarnya hanya untuk melestarikan budaya lokal hasil percampuran antara budaya arab dan lokal untuk menghormati tradisi kekeluargaan.<br></span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "bagaimana-proses-penyatuan-kerajaan-melayu-dengan-kerajaan-sriwij-311",
            "question": "Bagaimana proses penyatuan kerajaan Melayu dengan kerajaan Sriwijaya ?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "sriwijaya\u00a0<span>adalah salah satu\u00a0</span>kemaharajaan<span>\u00a0bahari yang pernah berdiri di pulau\u00a0</span>Sumatera<span>\u00a0dan banyak memberi pengaruh di\u00a0</span>Nusantara<span>\u00a0dengan daerah kekuasaan membentang dari\u00a0</span>Kamboja<span>,\u00a0</span>Thailand<span>\u00a0Selatan,</span>Semenanjung Malaya<span>,\u00a0</span>Sumatera<span>,\u00a0</span>Jawa<span>, dan pesisir\u00a0</span>Kalimantan.[1][2]<span>\u00a0Dalam\u00a0</span>bahasa Sanskerta<span>,\u00a0</span>sri<span>\u00a0berarti \"bercahaya\" atau \"gemilang\", dan</span>wijaya<span>\u00a0berarti \"kemenangan\" atau \"kejayaan\",</span>[2]<span>\u00a0maka nama Sriwijaya bermakna \"kemenangan yang gilang-gemilang\". Bukti awal mengenai keberadaan kerajaan ini berasal dari abad ke-7; seorang pendeta Tiongkok,\u00a0</span>I Tsing, menulis bahwa ia mengunjungi Sriwijaya tahun 671 dan tinggal selama 6 bulan.[3][4]<span>\u00a0Selanjutnya prasasti yang paling tua mengenai Sriwijaya juga berada pada abad ke-7, yaitu\u00a0</span>prasasti Kedukan Bukit<span>\u00a0di\u00a0</span>Palembang, bertarikh 682.[5]<span>\u00a0Kemunduran pengaruh Sriwijaya terhadap daerah bawahannya mulai menyusut dikarenakan beberapa peperangan</span>[2]<span>\u00a0di antaranya tahun 1025 serangan\u00a0</span>Rajendra Chola I<span>\u00a0dari\u00a0</span>Koromandel<span>, selanjutnya tahun 1183 kekuasaan Sriwijaya di bawah kendali kerajaan\u00a0</span>Dharmasraya.[6]",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sebutkan-peninggalan-kebudayaan-lembah-sungai-indus-174",
            "question": "Sebutkan peninggalan kebudayaan lembah sungai indus !",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Peninggalan Kebudayaan Lembah Sungai Indus ada 2, yaitu:<br><br><strong>1. Arca</strong><br><span>Ditemukan arca seseorang pendeta berjanggut di kota Mohenjo-Daro.<br>Yang kedua adalah arca yang berbentuk gadis penari yang terbuat dari perunggu.<br></span><br><span>Sedangkan di\u00a0kota Harappa ditemukan arca yang masih sempurna bentuknya dan dua buah arca yang telah hilang kepalanya.<br></span><br><strong>2. Alat-alat rumah tangga dan senjata</strong><br><span>Ditemukannya juga alat-alat\u00a0rumah tangga dan alat senjata yang\u00a0terbuat dari\u00a0logam perunggu.<br></span>Sehingga dapat disimpulkan bahwa pada zaman tersebut penduduk lembah sengai indus\u00a0sudah mengenal teknik perundagian atau pengolahan logam.",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "ada 2 jenis peninggalan kebudayaan lembah sungai indus<br>yaitu :<br><br>1) Arca seseorang pendeta berjanggut , yg ditemukan di kota Mohenjo-Daro,<br><br>2) Alat\" rumah tangga dan senjata , juga ditemukan di kota Mohenjo-Daro<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "ilmuan-yang-pertama-kali-menulis-kata-indonesia-dalam-majalah-ilm-463",
            "question": "ilmuan yang pertama kali menulis kata indonesia dalam majalah ilmiah JIAEA yang terbit tahun 1850 adalah",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "James Richardson Logan kalo nggak salah\u00a0",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sejarah-terbentuknya-kerajaan-hindu-budha-di-indonesia-523",
            "question": "Sejarah terbentuknya kerajaan hindu budha di indonesia",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Proses Masuk dan Berkembangnya Agama Hindu-Budha<br>\u00a0 \u00a0Pada sekitar abad ke-2 sampai dengan 5 masehi, diperkirakan telah masuk agama dan kebudayaan Budha ke Indonesia. Kemudian disusul penganut Hindu ke Indonesia pada abad ke-5 Masehi. Agama dan budaya Hindu-Budha dibawa ke Indonesia oleh para pedagang dan pendeta dari India dan Cina yang masuk ke Indonesia mengikuti dua jalur.<br><span><span>1.\u00a0</span>Melalui jalur laut <br></span><span>2.\u00a0</span><span>Melalui jalur darat<br></span><span>Agama dan kebudayaan Hindu-Budha masuk ke Indonesia melalui kontak perdagangan. Pada awalnya, orang-orang India bersikap aktif dalam perdagangan tersebut. Hal ini menurut Claudius Ptolomeus (Yunani) didorong oleh kekayaan Indonesia akan emas, perak, cengkih, dan lada yang menarik para pedagang mancanegara. Hubungan perdagangan ini telah berlangsung sejak sekitar abad ke-5 M.</span><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jelaskan-peranan-laut-pada-saat-ini-bagi-negara-indonesia-479",
            "question": "Jelaskan peranan laut pada saat ini bagi negara Indonesia?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Laut sebagai sumber makanan\nDikatakan laut sebagai sumber makanan,karena makanan yang biasa kita makan berasal dari laut,seperti ikan,rumput laut,garam,dsb.Ikan banyak dijumpai di daerah pertemuan arus panas dan dingin seperti yang terdapat di Jepang,Selat Malaka,New Foundlandbank.\n2.Untuk mengontrol iklim dunia\nTanpa peranan laut,maka hampir keseluruhan planet Bumi ini akan menjadi terlalu dingin bagi manusia untuk hidup,karena laut memiliki peranan penting dalam mengontrol iklim dunia dengan memindahkan panas dari daerah ekuator menuju daerah kutub.Hampir 60% penduduk hidup atau tinggal di daerah sekitar pantai.Bumi ditutupi oleh air yaitu sekitar 70% dikelilingi oleh air.\nAir laut bergerak secara terus-menerus mengelilingi Bumi dalam satuan sabuk aliran yang sangat besar yang disebut dengan \u201cGlobal Conveyor Belt\u201d bergerak dari permukaan ke dalam samudera dan kembali lagi ke eprmukaan.Angin,temperatur dan salinitas(kadar garam air laut) air laut mengontrol sabuk aliran global.Sabuk aliran ini yang kemudian memindahkan energi panas yang dipancarkan oleh Matahari ke Bumi.\nAngin laut membawa uap yang merupkaan sumber untuk turunnya hujan didaratan ataupun lautan.Arus laut panas dapat memperbaiki keadaan iklim  di daerah-daerah yang didatangi arus tersebut,sebab dengan datang nya arus panas ke arus dingin akan menyebabkan pertemuan kedua arus sehingga menjadikan atau membentuk arus baru.\nLautan berperan menangkap karbon dioksida (CO2) dari atmosfer dalam jumlah yang sangat besar.Sekitar \u00bc CO2 tersebut diserap dan disimpan dilautan.CO2 yang tersimpan di dlaam laut hingga berabad-abad mampu mengurangi pemanasan global atau bahasa keren nya \u201dGlobal Warming\u201d..\nLaut memilik peranna yang sangat besar bagi kehidupan makhluk hidup.Manusia sebagai makhluk yang paling tinggi derajat nya dan memiliki akal pikiran maka sudah seharusnya menjaga laut dan tetap melestarikaknnya,bukan malah merusak nya(mengambil keuntungan nya saja tanpa memikirkan akibat nya di masa yanga kan datang).\nJika ekosistem laut berkurang maka kemampuan laut untuk menyerap CO2 akan berkurang pula,maksud dari berkurang nya ekosistem lauta seperti rusaknya terumbu karang dan hutan bakau.Kerusakan hutan bakau semakin marak terjadi karena banyak masyarakat yang mengalihkan fungsi lahan.Dan kerusakan terumbu karang seperti eksploitasi terumbu karang tanpa ada penanaman nya kembali.\n3.Laut sebagai tempat rekreasi dan Hiburan\nSelain digunakan untuk iklim dunia dan sumber makanan,laut juga dapat dijadikan salah satu pilihan untuk dijadikan tempat berwisata/rekreasi.Misalnya,\n*      Jika airnya jernih maka dapat digunakan untuk tempat pemandian\n*      Dapat dijadikan objek tourisme jika memiliki teluk-teluk yang indah\n*      Dapat dijadikan tempat menyelam,jika laut itu memiliki terumbu karang yang indah dan makhluk laut yang ada di sekitar terumbu karang itu.\n4.Pembangkit Listrik Tenaga Ombak,Angin,Pasang Surut,dsb",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "1. sebagai mata pencarian warga<br>2. sebagai sumber kehidupan manusia<br>3. sebagai sumber kehidupan bagi hewan laut<br>4. utk menjaga keseimbangan alam<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "di-atas-kita-telah-membahas-peran-laut-pada-masa-hindu-buddha-ap-108",
            "question": "Di atas kita telah membahas peran laut pada masa Hindu-Buddha. Apa pendapatmu tentang peran laut pada saat ini bagi negara Indonesia",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "bnyak.<br>laut bukan hanya bisa di jadikan ladang ikan saja.<br>tapi di dewasa ini laut bisa dijadikan berbagaimacam fungsi. <br>contoh,,,<br>yg berpotensi paling besar dalah,, menjadi jalur transportasi laut. bahkan rencananya di indonesia akan dibangun salah satu pelabuhan terbesar di dunia.<br>selain itu,, juga laut dpt di jadikan tambang minyak.<br><br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "Peran laut pada saat ini bagi Indonesia adalah menambah kekayaan alam Indonesia dengan hasil lautnya, sebagai jalur transportasi, sebagai jalur perdagangan, sebagai tempat wisata<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "teori-teori-tentang-masuknya-islam-ke-indonesia-849",
            "question": "Teori - teori tentang masuknya islam ke indonesia?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p>Teori - teori tentang masuknya islam ke indonesia? <strong>Teori Mekah, Teori Gujarat, teori persia</strong></p><p></p><h2>Pembahasan : </h2><p></p><p>Pada awal sejarah perkembangan agama di Indonesia, mayoritas menganut agama Hindu dan Budha,serta menganut kepercayaan animisme dan dinamime. Hal ini berdasarkan pada aliran-aliran kepercayaan yang dianut beberapa kerajaan kuno di Nusantara. </p><p></p><p>Pada awal masuknya Agama Islam ke Nusantara dibawa oleh saudagar dengan jalan agama yang damai, penuh ketentraman, persamaan dan persaudaraan. tidak ada membeda-bedakan suku, ras, etnis, kasta, dan lain sebagainya. Oleh karena itu agama Islam mudah diterima oleh penduduk di Nusantara. </p><p></p><p>Masuknya Islam ke Indonesia dari sudut pandang historis dan sosiologi , Islam masuk ke Indonesia pada abad ke-13 masehi. namun ada juga pendapat yang baru mengatakan bahwa Islam masuk pertama kali ke Indonesia pada abad ke-7 Masehi. </p><p></p><p><strong>Masuknya Islam ke Indonesia menurut pendapat  lain ada tiga teori yaitu:</strong></p><p>1. Teori Mekah</p><p>Teori Mekah berdasarkan pendapat Prof. Dr. Hamka. Menurutnya Islam masuk ke Indonesia langsung dari Arab pada abad ke-7 (masehi bahkan sejak Rasulullah masih hidup) </p><p></p><p>2. Teori Gujarat</p><p>Teori Gujarat merupakan teori yang yang bersumber dari sarjana-sarjana kolonial Belanda. mereka menyatakan bahwa masuknya islam pertama di Indonesia berasal dari Gujarat (India) </p><p></p><p>3. Teori persia</p><p>Teori Persia berdasarkan pendapat Prof. Dr. Hosein Djajadiningrat. Yang menyatakan bahwa Islam masuk ke Indonesia berasal dari Persia sekitar abad ke-13 Masehi.</p><p></p><h3>Pelajari lebih lanjut :</h3><ol><li>kapankah islam masuk di indonesia https://brainly.co.id/tugas/7949351</li><li>Kapan islam masuk ke Indonesia https://brainly.co.id/tugas/13677927</li><li>agama islam masuk ke indonesia masuk pada abad? https://brainly.co.id/tugas/6750392</li></ol><h3>Detail Jawaban :</h3><ul><li>Kelas : 9</li><li>jenjang : SMP</li><li>mapel : Sejarah kebudayaan Islam</li><li>bab : Bab 7 - Sejarah Perkembangan Islam di Nusantara</li><li>kata kunci : teori, islam, nusantara</li></ul><p>#AqZzz</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "mengapa-setelah-kemerdekaan-masih-ada-perang-antara-indonesia-den-798",
            "question": "Mengapa setelah kemerdekaan masih ada perang antara indonesia dengan sekutu?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Karena pihak sekutu tidak menyetujui kemerdekaan Indonesia. Mereka ingin menguasai, menjajah, dan mengeksploitasi kekayaan NKRI kembali.<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}